﻿## MPA или Multi Page Application

**Многостраничное приложение (MPA)** — это веб-сайт, состоящий из нескольких HTML-страниц, в основном отображаемых на сервере. Когда вы переходите на новую страницу, ваш браузер запрашивает новую страницу HTML с сервера. При каждом незначительном изменении данных или загрузке новой информации страница обновляется. Такие приложения тяжелее, чем одностраничные, поэтому их использование целесообразно только в тех случаях, когда нужно отобразить большое количество контента.

## Преимущества

 -  Легкая SEO оптимизация. Архитектура MPA позволяет достаточно легко оптимизировать каждую страницу под поисковые системы.
 -  Легкая разработка. Как правило для разработки многостраничного приложения требуется меньший стек технологий.
 -  Множество решений.

## Недостатки

 -  Тесная связь между бекендом и фронтендом, поэтому их не получается развивать параллельно; сложная разработка — требуют использования фреймворков как на стороне клиента, так и на стороне сервера, что увеличивает сроки и бюджет разработки.

 -  сложная разработка — требуют использования фреймворков как на стороне клиента, так и на стороне сервера, что увеличивает сроки и бюджет разработки.

**Примеры MPA:**

 -  https://rozetka.com.ua/

 - https://www.amazon.com/

 - https://www.ebay.com/



## SPA **или** **Single Page Application**

**Одностраничное приложение (SPA)** — это веб-сайт, состоящий из одного приложения JavaScript, которое загружается в браузере пользователя, а затем отображает HTML локально. Благодаря динамическому обновлению с помощью JavaScript, во время использования не нужно перезагружать или подгружать дополнительные страницы. На практике это означает, что пользователь видит в браузере весь основной контент, а при прокрутке или переходах на другие страницы, вместо полной перезагрузки нужные элементы просто подгружаются.

В процессе работы пользователю может показаться, что он запустил не веб-сайт, а десктопное приложение, так как оно мгновенно реагирует на все его действия, без задержек и «подвисаний».

Такого эффекта удается добиться с помощью продвинутых фреймворков JavaScript: Angular, React, Ember, Meteor, Knockout.

## Преимущества

 -  Высокая скорость — все ресурсы загружаются за одну сессию, а во время действий на странице данные просто меняются, что очень экономит время;

 -  гибкость и отзывчивость пользовательского интерфейса — за счет того, что веб-страница всего одна, проще построить насыщенный интерфейс, хранить сведения о сеансе, управлять состояниями представлений и анимацией;

 -  упрощенная разработка — код можно начинать писать с файла file://URL, не используя сервер, не нужен отдельный код для рендера страницы на стороне сервера;

 -  кэширование данных — приложение отправляет всего один запрос, собирает данные, а после этого может функционировать в offline-режиме.

## Недостатки

 -  Seo оптимизация требует решений в виде серверного рендеринга — из-за того, что контент загружается при помощи технологии AJAX, которая подразумевает динамическое изменение содержания станицы, а для оптимизации важна устойчивость;

 -  нагрузка на браузер — из-за того, что клиентские фреймворки тяжелые, они довольно долго загружаются;

 -  необходима поддержка JavaScript — без JS нельзя полноценно пользоваться полным функционалом приложения;

 -  утечка памяти в Java Script — из-за плохой защиты, SPA больше подвержена действиям злоумышленников и утечке памяти.


**Примеры динамических приложений SPA:**

 -   https://www.ozon.ru/ 

 -  https://www.delivery-club.ru 

 -  https://www.utkonos.ru/ 



## Progressive Web Application

**Прогрессивные веб-приложения (PWA)** — это приложения, которые создаются с помощью веб-технологий и которые можно устанавливать и запускать на всех устройствах из одной базы кода.

PWA предоставляют пользователям встроенные возможности на поддерживающих устройствах. Они адаптируются к возможностям, поддерживаемым каждым устройством, а также могут работать в веб-браузерах, таких как веб-сайты.

## Преимущества

 -  Кроссплатформенность — могут работать сразу с несколькими операционными системами;

 -  высокая скорость работы и возможность запуска и отображения данных в офлайн-режиме с моментальной загрузкой;

 -  высокая скорость установки;

 -  быстрая разработка — для создания PWA, не нужен отдельный сайт, достаточно изменить уже существующий.

## Недостатки

Не все браузеры поддерживают основные функции таких приложений (например, Firefox и Edge).

**Примеры веб-приложений** **PWA**:

 -  https://web.telegram.org/z/

 -  https://ru.pinterest.com/

 -  https://www.uber.com/global/ru/sign-in/



## Вывод

SPA и PWA — это веб-сайты, которые постепенно смещают со своих позиций классические MPA. Так происходит из-за того, что они более простые в разработке, быстрее работают и нравятся пользователям. Однако у них есть слабое место — SEO-оптимизация. Пока еще не все браузеры могут с ними нормально работать, поэтому, чтобы сделать такие приложения дружественными для сео, нужно прибегать к ряду ухищрений. MPA-сайты в этом плане более простые и надежные.



##  Зачем нужны PWA

Прогрессивные приложения или Progressive Web Application взаимодействуют с пользователем, как приложение. Они могут устанавливаться на главный экран смартфона, отправлять push-уведомления и работать в офлайн-режиме.


**Почему нельзя ограничиться SPA или MPA?**

При выборе типа веб-приложения нужно ориентироваться на то, зачем именно вы его создаете. Многостраничный сайт подойдет интернет-магазину с большим количеством товаров и услуг, а если у вас, к примеру, инфобизнес, где можно изложить всю информацию в рамках сжатого веб-пространства — подойдет одностраничный сайт.  Если вам нужно обеспечить функциональность близкую к полноценным программам и охватить как мобильных, так и ПК пользователей за минимальный бюджет, то нужно делать PWA.

**Какие технологии используются для реализации PWA?**
PWA-сайты, как и классические, строятся при помощи HTML, JavaScript, CSS и в браузере выглядят как обычный сайт. Они индексируются поисковиками, но взаимодействуют с посетителем как мобильное приложение. Таким образом, PWA-сайты — нечто среднее между сайтом и приложением.

## Технологии которые используются для создания PWA и мобильной версии

PWA можно создать почти на любой веб-технологии. Самые популярные и актуальные сейчас:
 -  React;
 -  Angular;
 -  Vue;
 -  Polymer;
 -  Flutter.

Прежде чем выбрать технологию, нужно определиться с целью и дальнейшими планами проекта. Если нужен только мобильный веб, то подойдёт React, если в будущем возможен рост проекта и его дистрибуция для всех платформ, то Flutter.

Код, написанный на Flutter, можно легко скомпилировать в PWA и обратно.

Мобильные веб-приложения создаются с помощью технологий для реализации frontend: HTML, CSS, JavaScript — и backend: Ruby, PHP, Python и т. д. С точки зрения backend реализация не отличается от обычного веб-сайта. Любой мобильный веб можно превратить в PWA, если доработать под определённую цель. И это играет на руку бизнесу, который некогда развивал мобильный веб, но забросил. Теперь из мобильной версии сайта можно сделать PWA и запустить новый канал продаж.

**Технология PWA помогает решить ряд проблем:**

 -  Обеспечить широкую поддержку устройств без точечной разработки. За счет работы приложения в браузере и респонсивной верстки технологией покрывается большинство устройств.

 -  Повысить UX web-приложений, предоставляя пользователю стандартные элементы управления и доступ к аппаратным возможностям.

 -  Закрыть ряд маркетинговых проблем, таких как SEO, и проблем вовлеченности.

 -  Сократить стоимость разработки за счет снижения специфики, владения единой кодовой базой и ускорения разработки.


## Как можно понять (и можно ли), что перед нами PWA, а не другие виды приложений

###  В чем отличие PWA от нативных приложений
PWA — это веб-приложение, которое может быть установлено на вашу систему. Оно работает оффлайн, когда нет подключения к интернету, по-максимуму используя данные, закэшированные во время вашей последней работы с приложением. Если вы заходите на сайт из Chrome на десктопе, и у вас включены соответствующие флаги, то вас попросят установить приложение.

PWA — это сайты, которые отображаются как мобильные приложения. Они как Google Docs, потому что обладают всеми функциями установленных программ, но работают прямо в браузере.

Фактор, по которому PWA значительно отличаются от традиционных приложений — это прогрессивное улучшение. Это гарантирует их работу в любом ныне существующем браузере.

PWA позволяет пользователям взаимодействовать с приложением независимо от интернет-соединения. Это становится возможным из-за заблаговременного кэширования данных приложением. Кэширование производится технологией, известной как Service Workers. Она предоставляет программный метод кэширования ресурсов.

Независимо от того, что PWA выходят за рамки традиционных приложений, важно отметить, что они всё равно должны поддерживать структуру, подобную приложениям. Это одно из самых больших различий между PWA и веб-сайтом. Существует много сайтов, которые состоят из нескольких простых страниц со статичным контентом, таким как контактная информация, статьи в блоге и предоставляемые услуги. Чтобы такой сайт считался PWA, он должен содержать интерактивные функции, которые вызываются пользователем. Его можно добавить на рабочий стол устройства и пользователь сможет взаимодействовать с приложением как если бы оно было нативным.

К сожалению не все браузеры поддерживают основные функции таких приложений (например, Firefox и Edge).

### Вот четыре минимальных требования для приложения, чтобы оно стало PWA.  
 
**_1. Манифест веб-приложения_**

JSON-файл предоставляет мета-информацию о приложении. В ней содержится информация об иконке приложения, которую пользователь обычно видит после установки, фоновый цвет, полное название и короткое название приложения для отображения.  
  
**_2. Service Workers_**

Service Workers — это воркеры, управляемые событиями, они работают в фоновом режиме приложения. Они действуют как посредники между сетью и приложением, способны перехватывать запросы сети и кэшировать информацию в фоне. Также могут использоваться для загрузки информации для оффлайн-режима.  
  
**_3. Иконка_**

Приложение отображает иконку и кнопку “Добавить на главный экран”, которая позволяет установить PWA на рабочий стол устройства пользователя. Этот инструмент помогает сгенерировать иконки в различных форматах, что очень удобно.  
  

#### _4. Передача по протоколу HTTPs_

Чтобы быть PWA, веб-приложение должно работать через защищенную сеть. С сервисами, такими как Cloudflare и LetsEncrypt, очень легко получить SSL-сертификат. Защищенный веб-сайт — это не только хорошая практика, но также и гарантия того, что ваше веб-приложение будет считаться надежным. Особенно для пользователей, которые опасаются взлома и тайных атак, доверяя только проверенным сайтам.

## Чем отличается между собой тестирование SPA и MPA?

Так как SPA состоит из одной страницы и все взаимодействия происходят через запросы на обновление конкретных данных, то при ручном тестировании проверяется всё, что может обновляться. А при тестировании МРА нужно проверять каждую страницу целиком.

Как и для всех сайтов при тестировании SPA проверяются:

 -  Адаптивность

 -  Кроссбраузерность

 -  Мультиязычность, при ее наличии

 -  Загрузка при различных скоростях соединения

При тестировании таких приложений важно, чтобы обновления при запросах происходили корректно. Для этого тестируют:

 -  Корректную первоначальную загрузку всех блоков

 -  Обновление только тех блоков, в которых меняется информация

 -  Обновление данных в связанных блоках. Например, обновление счетчика непрочитанных писем при открытии письма

 -  Обработка некорректных запросов или при отсутствии интернета

## Как тестировать PWA?


PWA — это набор технологий, используемых в веб-разработке, который позволяет визуально и функционально превратить веб-сайт в приложение. 
Кроме того, сайт становится быстрым и удобным, а также экономит память и трафик вашего устройства.

### Тестирование WEB-Приложений

**1. Подготовительные работы** - тестировщик изучает полученную документацию (анализирует функционал по тех. заданию, изучает конечные макеты сайта и составляет тест-план для дальнейшего тестирования)

**2. Функциональное тестирование** — наиболее продолжительный этап проверки ресурса. Путь этого процесса заключается в проверке всего описанного функционала:

-   Проверки работы всех обязательных функций сайта;
-   Тестирования работоспособности пользовательских форм на сайте (например, обратная связь, добавление комментария в блог);
-   Проверки работы поиска (включая релевантность результатов);
-   Проверки гиперссылок, поиск нерабочих ссылок;
-   Проверки подгрузки файлов на сервер;
-   Проверки работоспособности счётчиков, установленных на страницах сайта;
-   Просмотр на соответствие содержимого страниц сайта исходному контенту, предоставленному заказчиком.


**3. Тестирования Верстки** - при проверке верстки первым делом тестировщик проверяет расположения элементов, соответствие их позиций предоставленным макетам, а также проверяет оптимизацию изображений и графики. Даже во время загрузки, страница должна выглядеть достойно: все надписи должны быть читабельны, картинки – подписаны, основной функционал сайта – доступен. Это особенно важно в тех случаях, когда мы имеем дело с низкой скоростью интернета или же с дорогостоящим трафиком у клиента. Но в любом случае все они – наши пользователи: мы их любим и заботимся о них! . Далее осуществляется проверка валидности кода.

**4. Проверка сайта на кроссбраузерность** На сегодняшний день существует ряд наиболее популярных веббраузеров, таких как Google Chrome, Safari, Mozilla Firefox, Internet Explorer и Opera. Каждый из них придерживается общих рекомендаций визуализации разметки страницы, однако в то же время каждый обрабатывает код в соответствии с особенности собственного движка.

**5. Usability тестирование** - проводится для оценки удобства продукта в использовании, основано на привлечении пользователей в качестве тестировщиков и анализа полученных результатов.

**6. Тестирование безопасности** - На данной стадии тестирования— нет ли у пользователей доступа к служебным/закрытым страницам, а также проводит проверку защиты всех критически важных страниц.

**7. Тестирование производительности сайта** - проводится с целью определения быстродействия сайта или его части под определённой нагрузкой. Важна не только скорость, но и сбои и способность веб-сервиса к быстрому восстановлению.

**8. Нагрузочное тестирование** - простейшая форма тестирования производительности. Загрузочное тестирование обычно проводится для того, чтобы оценить поведение сайта (или приложения) под заданной ожидаемой нагрузкой. Этой нагрузкой может быть, например, ожидаемое количество одновременно работающих пользователей на сайте, совершающих заданное число транзакций, за интервал времени. Такой тип тестирования обычно позволяет получить время отклика всех самых важных бизнес-функций.

**9. Тестирование быстродействия** - проверка скорости загрузки сайта для определения скорости отработки скриптов, загрузки изображений и контента. Этот тест проводится с целью оптимизации процесса загрузки сайта, а также определения оптимальности настроек сервера.

**При тестировании прогрессивного веб-приложения необходимо проверить следующие моменты:**

1. ***Сайт обслуживается по HTTPS:*** Безопасность является одной из основных проблем в прогрессивном веб-приложении, поэтому вам необходимо убедиться, что ваше веб-приложение обслуживается по HTTPS.

2. ***Веб-страницы отзывчивы:*** Убедитесь, что ваше веб-приложение демонстрирует отзывчивое поведение на всех мобильных и настольных устройствах.

3. ***Автономная загрузка:*** Все ваши веб-страницы или хотя бы некоторые из них должны работать, даже когда ваше приложение находится в автономном режиме. Вам необходимо убедиться, что ваше веб-приложение отвечает сообщением 200, когда оно находится в автономном режиме.

4. ***Кросс-браузерная совместимость:*** Вам необходимо протестировать ваше веб-приложение на кросс-браузерную совместимость, чтобы убедиться, что ваше веб-приложение обеспечивает удобство работы во всех браузерах.

5. ***Метаданные для ‘Add to Homescreen’:*** Вам необходимо проверить, предоставляет ли веб-приложение метаданные для ‘Add to Homescreen’.

6. ***Переходы между страницами должны быть плавными и не должны вызывать ощущения, что они блокируют сеть:*** Переходы являются ключевым фактором для восприятия производительности, поэтому они не должны быть плавными при перемещении, даже при медленном интернет-соединении. Это следует делать вручную в медленной сети. Когда вы нажимаете на любую кнопку или ссылку, она должна немедленно реагировать либо немедленным переходом на экран гнезда и в ожидании показывать экран загрузки, либо индикатором загрузки, пока приложение не дождется ответа.

7. ***Каждая страница должна иметь URL:*** Каждая страница вашего веб-приложения должна иметь URL, и все URL должны быть уникальными. Проверьте, что на каждую страницу можно перейти по URL, и он должен быть уникальным, чтобы им можно было поделиться в социальных сетях или на других платформах. URL также можно открывать непосредственно в новых браузерах.

8. ***Возможность совместного использования:*** Контентом должно быть легко поделиться даже в полноэкранном режиме, и он должен формировать карточки для всех платформ социальных сетей.  Протестируйте вручную, поделившись контентом в полноэкранном режиме.

9. ***Наличие метаданных Schema.org везде, где это необходимо:*** Ваш веб-приложение должно уметь создавать богатые карточки, если это необходимо. Это помогает улучшить отображение вашего сайта различными поисковыми системами. Вы можете использовать структурированные данные Google, чтобы убедиться в наличии или отсутствии изображений, описаний, заголовков и т.д.

10. ***Push-уведомления:*** Если push-уведомления применимы для вашего веб-приложения, они не должны быть слишком агрессивными. Протестируйте поток отказа от push-уведомлений. Должна быть четкая инструкция, указывающая, для чего сайт хочет получить разрешение и почему пользователь должен включить push-уведомления.

11. ***Манифест веб-приложения*** — это файл конфигурации, который содержит информацию о приложении и определяет его поведение после установки. Он содержит значки, имя, режим отображения и т. д. В случае PWA мы можем наслаждаться взаимодействием с приложением, не отвлекаясь, например, на пользовательский интерфейс браузера.

